韓媒：中國叫停赴韓遊 中國籍員工先面臨失業

在濟州市連洞某珠寶店工作的中國人（漢族）T某（女，45歲）最近很不開心。一年前，她離開中國到濟州打工，不料在中國政府3月2日下令禁止本國公民赴韓旅游後銷售額減少，現在每天都得看韓國經理的臉色度日。

中國政府報復薩德入韓的措施也殃及到了在韓中國人。圖為13日濟州某中國人運營的餐館空無一人。[濟州=崔忠日 記者]

一直到去年10月，光顧該店的中國顧客日均還在20人以上，從本月2日以後劇降至日均三四人。T某不滿表示，“在濟州購物中心工作的中國人整天惴惴不安，如履薄冰。中國政府的措施正對生活在韓國的中國人造成負面影響”。

中國政府以韓國部署末段高空區域導彈防禦係統（THAAD，薩德）為由采取了不正當報復措施，在韓中國企業和中國籍職員也開始叫苦不迭。

圖為中國人經營的N旅行社15日以後的日程一片空白。[濟州=崔忠日 記者]

從事觀光業的中國人受到的直接打擊尤其嚴重。濟州市連洞N旅行社是一家中國人經營的中國企業，是濟州島內中國人赴韓旅游市場份額位據首位的旅行社，但職員們近來都是憂心重重，旅行社已決定暫時停業至5月1日，從本月3日起進入緊急工作狀態。該企業有200多名職員和500多名導游，員工總數達700多人。

從該旅行社的日程安排來看，中國政府正式禁止游客赴韓旅游的15日（中國消費者權益日）以後的日程安排處於空白狀態。旅行社旗下的4家直營酒店、3家退稅店15日以後的生意也不容樂觀。該旅行社相關人士大吐苦水稱，“3月開始至8月份游客數量將占到今年游客總數的30-40%，但實際上游客已消失不見”。

附近一家擁有30名員工和300多名導游的Y旅行社相關人士吐露了自己的不安，稱“中資旅行社看中國政府眼色行事，現在什麽也做不了”。

據濟州島觀光協會數據統計，去年訪問濟州島的外國游客共360.3021萬人次，其中中國人約有306.1522人次，所占比例為85%，其中80-90%的游客是由這兩家旅行社負責接待的。據業界表示，濟州島以中國人為服務對象的導游共計3000多人，其中80%（約2400人）是中國人。中國籍導游L某（47歲）表示，“部分導游已經回國或正在找其它工作”。

主要面向中國游客的餐飲業中國從業人員也陷入了不安之中。愛吃甲殻類海鮮的中國人經常光顧寶健路附近的帝王蟹專賣店。寶健路是位於濟州市連洞的中國一條街。

一直到去年，帝王蟹日均銷售量還在20只以上，但進入本月後每天只能賣出兩三只。B帝王蟹專賣店的韓國人經理表示，“原來一直有八名中國職員，上月不得不減到四名”。經銷中國食品的濟州市連洞的Y零售店每天超過40萬韓元的銷售額也降到了15萬韓元左右。

中國政府在中國國內也在推行有損本國人利益的製裁措施。中國政府在對向韓國政府提供部署薩德用地的樂天展開無理報復的同時也殃及到了中國人。在中國的99家樂天瑪特中有55家已被勒令停業，至少有5000名中國員工在擔心失去工作。

濟州大學觀光經營係教授吳相勛批評指出，“動用經濟製裁手段以達成政治軍事目的的中國政府的報復措施與國際規範背道而馳”，“中國政府惡化韓中關係、漠視本國國民的報復措施是沒有遠見的短視政策”。

另外，在原計劃來仁川市舉辦大規模企業會議的中國企業（8家公司4萬多人）的入境日期變得不明朗後，仁川市開始著手開拓美國、歐洲、東南亞等可替代市場，以填補由此產生的空白。

仁川市將總部設於美國猶他州專門製售健康功能食品和化妝品公司4Life Research的亞洲地區5500名會員的奬勵觀光吸引到了松島國際會展中心，他們將於5月訪韓。

仁川市相關人士指出，“吸引歐洲地區汽車企業（1000人）和東南亞某百貨商店（200人）來仁川舉辦企業會議的談判已進入尾聲”。

韓國中央日報